\chapter{Amplificatore operazionale III: Circuiti applicativi}

\section{Amplificatore audio}

\begin{exlist}
    \ok Es. 88
    \ok Es. 89
    \ok Es. 90
    \ok Es. 91
    \ok Es. 92
\end{exlist}

\subsection{Il circuito}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=1.5]
\draw
%Terra e sorgente
node[ground]{} (0,0)
to[sinusoidal voltage source] (0,1)
to[short, -*](1,1)

%Ramo superiore
(1,1) to[short, i=$I_1$] (1,3)
to[R=$R_1$] (2,3) to[short] (2.3,3)
to[potentiometer, l_=$R_2$, i=$I_6$, *-*] (3.8,3) -- (4,3)
to[R,l=$R_1$] (6,3)
to[short, -*, i=$I_2$](6,0.7)
(2.3,3) -- (2.3,3.5) to[C,l=$C_2$, i=$I_7$] (3.8,3.5) -- (3.8,3) %condensatore

%Ramo inferiore
(1,1) to[short, i=$I_3$](1,-1)
to[R=$R_3$] (2,-1)
to[potentiometer, l_=$R_4$] (4,-1) %l_= mette la scritta sotto, l= la mette sopra
to[R=$R_3$] (6,-1)
to[short, -*, i=$I_4$](6,0.7)

%Parte centrale e op amp
(3,-0.6) to[C=$C_1$, -*, i=$-I_C$] (3,1)
to[R=$R_5$] (3,2.8)
%\draw[-latex] (3,2.8) -- (3,3)
(5, 0.7) node[op amp] (opamp) {}
(5.8,0.7) to[short, -*](6,0.7)
to[short, -*, i=$I_o$](7,0.7)
(3,1) -- (opamp.-)
(opamp.+) node[ground]{}
;
\end{circuitikz}
    \end{center}
    \caption{Grafico da sistemare ma almeno è carino.}
    \label{sett06:LSA8jaEh}
\end{figure}
Mettere schema fatto a mano (troppe correnti da definire altrimenti).

\subsection{Soluzione analitica}
Se consideriamo il vettore di incognite:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
I_1 & I_2 & I_3 & I_4 & I_5 & I_6 & I_7 & I_c & I_L & I_o & V_1 & V_2 & V_3 & V_4 & V_5 & V_6 & V\ped{out}
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
Allora la soluzione del problema si traduce nel trovare quel vettore che moltiplicato per la matrice \ref{sett06:asduy67n} dà come risultato:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
V\ped{in} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & V\ped{in} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
Matrice $17\times17$ che descrive il sistema lineare:
%\begin{comment}
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
R_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & R_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & aR_2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \overline aR_2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & Z_2 & 0 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & R_3 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & R_3 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & bR_4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & \overline bR_4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & -1 & 0\\
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & R_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & Z_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & Z_L & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1
\end{bmatrix}
\label{sett06:asduy67n}
\end{equation}
%\end{comment}
Dove: $\overline{a}=1-a$, $\overline{b}=1-b$.

Allora abbiamo usato Matlab per trovare la soluzione analitica, ma abbiamo trovato una soluzione chilometrica, chiusa, ma chilometrica (tanto per rendere l'idea, ...).

\begin{minted}{octave}
%Variabili
syms I1 I2 I3 I4 I5 I6 I7 Ic IL Io R1 R2 R3 R4 R5 ZL ...
     V1 V2 V3 V4 V5 V6 Vin Vout C1 C2 a b w
%Ordine delle incognite nella matrice A:
%I1 I2 I3 I4 I5 I6 I7 Ic IL Io V1 V2 V3 V4 V5 V6 Vout
Z1=-1j/(w*C1)
Z2=-1j/(w*C2)
A = [R1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0;
    0 R1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 -1 0 0 0 0 1;
    1 0 0 0 -1 0 -1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0;
    0 -1 0 0 0 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0;
    0 0 0 0 1 -1 0 -1 0 0 0 0 0 0 0 0 0;
    0 0 0 0 a*R2 0 0 0 0 0 -1 0 0 0 1 0 0;
    0 0 0 0 0 (1-a)*R2 0 0 0 0 0 1 0 0 -1 0 0;
    0 0 0 0 0 0 Z2 0 0 0 -1 1 0 0 0 0 0;
    0 0 R3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0;
    0 0 0 R3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 -1 0 0 1;
    0 0 1 -1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0;
    0 0 b*R4 0 0 0 0 0 0 0 0 0 -1 0 0 1 0;
    0 0 0 (1-b)*R4 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 -1 0;
    0 1 0 1 0 0 0 0 -1 1 0 0 0 0 0 0 0;
    0 0 0 0 0 0 0 R5 0 0 0 0 0 0 -1 0 0;
    0 0 0 0 0 0 0 Z1 0 0 0 0 0 0 0 1 0;
    0 0 0 0 0 0 0 0 ZL 0 0 0 0 0 0 0 -1];

B = [Vin; 0; 0; 0; 0; 0; 0; 0; Vin; 0; 0; 0; 0; 0; 0; 0; 0];

A\B
\end{minted}

\subsection{Prima soluzione approssimata}
Rinunciando a trattare il problema con una soluzione analitica esatta, abbiamo provato a riapprociarlo con uno sguardo più approssimativo. Abbiamo pigliato TINA e ci siamo messi un po' a giocarci per capire come reagisse il circuito alla variazione dei diversi parametri circuitali. Visto il comportamento del circuito, abbiamo realizzato che:
\begin{itemize}
    \item Il circuito, sotto opportune approssimazioni, si può vedere come diviso in due parti indipendenti, quella superiore e quella inferiore. La parte superiore, costituita da $R_1$, $C_2$, $R_2$ e $R_1$, è connessa a quella inferiore, costituita da $R_3$, $R_4$ e $R_3$ tramite il circuito centrale, formato da $R_5$ e $C_1$, che ha la funzione di selezionare quale delle due parti cortocircuitare.
    \item Nella parte superiore la serie $R_1-C_2-R_1$ si comporta come un filtro passa-basso per la d.d.p. ai capi del condensatore. Infatti per altre frequenze in ingresso è come se il condenzatore non ci fosse ($Z_C=-\frac{i}{\omega C}\rightarrow0$) e quindi non si percepirebbe nessuna caduta di potenziale. Inoltre, nell'approssimazione $R_2\gg R_1$, la corrente che passa in $R_2$ è molto più piccola di quella che passa in $R_1$. Questo è equivalente a un filtro passa-basso costituito da una resistenza $2R_1$ in serie a un condensatore $C_2$. (Fare i conti per convincersene.)
    \item La parte inferiore si comporta come una configurazione invertente formata dalle resistenze $R_3$ e dal potenziometro $R_4$.
\end{itemize}

La serie $R_5-C_1$ si può considerare come un circuito passa-alto nel limite in cui il valore di $R_5$ sia molto maggiore delle altre resistenze presenti nel circuito ($R_5\gg R_1,R_2,R_3,R_4$). In questa approssimazione non ho quindi problemi a calcolare la costante di tempo $\tau_2$ come $R_5C_1$.
Inoltre, per frequenze tali da venire attenuate sia dal passa alto che dal passa basso, il guadagno è circa unitario, in quanto legato direttamente al guadagno del circuito invertente costituito dalle due resistenze $R_1$.

Possiamo ora prendere in considerazione i tempi caratteristici $\tau_1$ e $\tau_2$ dei filtri in gioco: $\tau_1 = 2R_1C_2$ e $\tau_2 = R_5C_1$. Analizziamo quindi il comportamento del circuito per diversi valori di $f=2\pi\omega$: ($2\pi f_1=\tau_1^{-1}$ e $2\pi f_2=\tau_2^{-1}$)
\begin{enumerate}
    \item $f \ll f_1, f_2$: in questa configurazione non passa praticamente corrente attraverso i condensatori e in particolare è come se $C_1$ staccasse il circuito inferiore dall'ingresso invertente dell'opamp. Ora, essendo il tempo caratteristico con cui si carica il condensatore $\tau_1$ molto minore di $f$ è come se il condensatore si caricasse istantaneamente e quindi il potenziale ai capi di $R_5$ è lo stesso: è come se $R_5$ non ci fosse. La parte superiore è quindi una configurazione invertente con $R_f=R_1+\overline{\alpha}R_2$ e $R\ped{in}=R_1+\alpha R_2$:
    \begin{equation}
        G=-\frac{R_1+\overline{\alpha}R_2}{R_1+\alpha R_2}
    \end{equation}
    \item $f_1 \ll f \ll f_2$: essendo $f \ll f_2$, è come se $C_1$ staccasse il circuito inferiore, mentre $f_1 \ll f$ ci dice che nella parte superiore è come se $C_2$ cortocircuitasse i capi di $R_2$. Per lo stesso ragionamento di prima è come se $R_5$ non ci fosse. Abbiamo di nuovo una configurazione invertente con $R_f=R_1$ e $R\ped{in}=R_1$:
    \begin{equation}
        G=-\frac{R_1}{R_1}=-1
    \end{equation}
    \item $f \gg f_1, f_2$: in questa configurazione i condensatori si possono sostituire idealmente con cortocircuiti. In particolare il cortocircuito prodotto da $C_1$ ci dice che il voltaggio all'ingresso invertente dell'opamp non è influenzato da quello all'altro capo di $R_5$, quindi la parte superiore del circuito può non essere considerata. (È come se $R_5$ staccasse il circuito superiore.) Abbiamo quindi che la parte inferiore è una configurazione invertente con $R_f=R_3+\overline{\beta}R_4$ e $R\ped{in}=R_3\beta R_4$:
    \begin{equation}
        G=-\frac{R_3+\overline{\beta}R_4}{R_3+\beta R_4}
    \end{equation}
    \item $f_2 \ll f \ll f_1$: cambia la configurazione della parte superiore del circuito, ma tanto abbiamo detto che questa è staccata, quindi otteniamo per $G$ lo stesso risultato del punto precendente.
\end{enumerate}

Notiamo tuttavia che non si possono verificare tutte e quattro le condizioni contemporaneamente, in particolare la 2 e la 4 si escludono a vicenda, dobbiamo sceglierne una. Dato che il risultato della 4 è equivalente a quello della 3 decidiamo di buttare via questa configurazione e di tenere la 2. Dimensioniamo quindi il circuito in modo che $f_1\simeq\SI{0.3}{kHz}$ e $f_2\simeq\SI{4}{kHz}$.


Abbiamo quindi una descrizione approssimata del guadagno del circuito:
\begin{equation} \begin{split}
    |T(f)|=
    \begin{dcases}
    \frac{R_1+\overline aR_2}{R_1+aR_2} \hspace{10pt}
    & f<\frac1{2\pi2R_1C_2}\\
    1 \hspace{10pt} 
    & \frac1{2\pi2R_1C_2}\leq f\leq\frac1{2\pi R_5C_1}\\
    \frac{R_3+\overline bR_4}{R_3+bR_4} \hspace{10pt}
    & \frac1{2\pi R_5C_1}<f
    \end{dcases}
\end{split} \end{equation}
\subsection{Seconda soluzione approssimata}
Abbiamo fatto alcuni tentativi per raccordare dolcemente gli andamenti, il più promettente (dal grafico) è quello non commentato.
\begin{minted}{octave}
function yy = fifthModel(params, xx)
	% params array: g1, tau1, g2, tau2
	g1 = params(1)
	tau1 = params(2)
	ft1 = 1/(2*pi*tau1);
	g2 = params(3)
	tau2 = params(4)
	ft2 = 1/(2*pi*tau2);
	amp1 = 1./sqrt(1+(xx./ft2).^2); % passa basso
	amp2 = 1./sqrt(1+(ft1./xx).^2); % selettore giù
	amp3 = 1./sqrt(1+(xx./ft1).^2); % selettore su
	amp4 = 1./sqrt(1+(ft2./xx).^2); % passa alto
	%yy = ( ((g2.*amp1+1.*(1-amp1))) .* amp3 + g1 .* amp2 ) ./ (amp3+amp2);
	yy = (g2.*amp1+1.*(1-amp1)).*(1-amp2)+(amp2).*g1;
end
\end{minted}
\subsection{Terza soluzione approssimata: \textit{shelving filter}}
Trattando il circuito come due shelving filter\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Equalization\_(audio)\#Shelving\_filter}} indipendenti (il filtro 1 è quello che regola il guadagno ad alte frequenze, il 2 a basse frequenze) si ottiene:
\begin{equation}
|T(f)|\approx \sqrt{\frac{1+(f/f_{z1})^2}{1+(f/f_{p1})^2}} \sqrt{\frac{1+(f_{z2}/f)^2}{1+(f_{p2}/f)^2}}
\end{equation}
Dove denotiamo con:
\begin{itemize}
    \item $f_{z1}$ la \textit{zero frequency} del \textit{high shelf} (o \textit{treble control});
    \item $f_{p1}$ la \textit{pole frequency} del \textit{high shelf} (o \textit{treble control});
    \item $f_{z2}$ la \textit{zero frequency} del \textit{low shelf} (o \textit{bass control});
    \item $f_{p2}$ la \textit{pole frequency} del \textit{low shelf} (o \textit{bass control}).
\end{itemize}
In particolare ci attendiamo che:
\begin{itemize}
    \item $\frac12(f_{z1}+f_{p1})=R_5C_1 \;\land\; \frac12(f_{z2}+f_{p2})=2R_1C_2$;
    \item $f_{p1}/f_{z1}=(R_3+\overline bR_4)/(R_3+bR_4) \;\land\; f_{z2}/f_{p2}=(R_1+\overline aR_2)/(R_1+aR_2)$.
\end{itemize}
\subsection{Dimensionamento del circuito}
Dimensioniamo il circuito in modo che:
\begin{itemize}
    \item valgano le approssimazioni puntualizzate in precedenza
    \item la regione dei bassi sia inferiore a $\SI{400}{Hz}$;
    \item la regione degli alti sia superiore a $\SI{4}{kHz}$;
\end{itemize}  Per fare questo scegliamo come valori dei componenti:
\begin{itemize}
    \item $R_1 = \SI{1.2}{k\Omega}$
    \item $R_2 = \SI{10}{k\Omega}$ (potenziometro)
    \item $R_3 = \SI{1.2}{k\Omega}$
    \item $R_4 = \SI{10}{k\Omega}$ (potenziometro)
    \item $R_5 = \SI{220}{k\Omega}$
    \item $C_1 = \SI{200}{pF}$
    \item $C_2 = \SI{200}{nF}$
\end{itemize}
\subsection{Dati sperimentali \textit{vs} modelli descritti \textit{vs} simulazione con TINA}
Abbiamo raccolto i dati sperimentali con il \textit{VI} \texttt{bode\_ph}, configurato per analizzare la risposta in frequenza del circuito, per 100 diverse frequenze nell'intervallo tra $\SI{20}{Hz}$ e $\SI{20}{kHz}$. Abbiamo configurato $R_2$ in modo tale che la resistenza di $R_2$ tra il ramo di ingresso e quello centrale fosse il $30.8\%$ di quella fra il ramo di ingresso e quella di uscita (nota: ci riferiamo alla resistenza misurata con il potenziometro smontato dal circuito).
Analogamente il \textit{setting} $R_4$ è stato misurato in $42.7\%$.

Abbiamo poi disegnato il circuito su TINA (figura \ref{sett06:5gtj9a2x}) e ne abbiamo simulato la risposta in frequenza; similmente, abbiamo graficato i modelli descritti in precedenza. Il confronto tra le quattro funzioni è riportato in figura \ref{sett06:dfj3pzi1}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett06/tinaSchema2.png}
    \caption{Schema del circuito disegnato su TINA}
    \label{sett06:5gtj9a2x}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett06/gainCFR3.png}
    \caption{Grafico per confrontare i dati raccolti (croci nere), la simulazione con TINA (linea rossa), il modello dello \textit{shelving filter} (linea blu), quello per intervalli (linea verde) e quello per intervalli raccordati dolcemente (linea magenta)}
    \label{sett06:dfj3pzi1}
\end{figure}
\subsection{Esempio pratico}
Abbiamo poi deciso di provare il filtro su una canzone, tenendo in considerazione anche lo sfasamento causato dal filtro. Abbiamo scelto il brano ``We are the champions'' dei \textit{Queen} come banco di prova\footnote{Nel compiere la scelta abbiamo privilegiato i brani che mostrassero una notevole escursione in termini di frequenze}. Abbiamo quindi giocato in trasformata sul brano, dopo averlo aperto da Octave con il comando \texttt{audioread()}. Il \textit{setting} dei potenziometri $R_2$ e $R_4$ è 90 e 30, rispettivamente, ovvero si ha un taglio deciso sui bassi e un po' di \textit{boost} per gli alti. Riportiamo qui i grafici della DFT dell'estratto della canzone, prima e dopo il passaggio attraverso il filtro.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{sett06/DFTWeAreTheChampions.png}
    \caption{DFT di un estratto di ``We are the champions'', prima (verde) e dopo (rosso) il passaggio attraverso il filtro}
    \label{sett06:nbj5gzi1}
\end{figure}
